Задание
Написать приложение, которое позволяет вести учет сотрудников и навыков, которыми они владеют, в IT-компании. Одним из атрибутов сотрудника должна быть «должность», в зависимости от должности могут быть разные навыки. Например, если должность программист, то в навыках может быть C++, C#, Java; если должность дизайнер, то в навыках xaml, css и т.п.

Реализовать пользовательский интерфейс на базе библиотеки WinForms. Работа с БД через LINQ to SQL.

Решение.

Поскольку сотрудники могут меняться, приходить и уходить, то основным списком будет "штатное расписание". В нём будут указаны должности и общее количество человеко-мест, а также список требуемых для неё навыков. Отдельно хранится список сотрудников(не только нынешних, но и бывших). Для соответствия сотрудников и должностей делается отдельная таблица с указанием кто что занимает и на какую часть ставки. Можно сделать проверку, чтобы суммарно не занималось более имеющегося предела ставки.
Таким же образом хранятся перечень всевозможных навыков и таблица соответствий сотрудника и обладаемыми им навыками. Не обязательно строгое соответствие, все люди индивидуальны и могут обладать разным количеством, из других сфер и т.п. Поэтому вполне допустима ситуация, когда один человек работает на разных должностях не обязательно на полную ставку. Отдельно делается алгоритм на соответствие навыков сотрудника списку, выдвигаемому занимаемой им должности.

Программа разрабатывается в среде MS Visual Studio 2017, с использованием .Net Framework 4.6. Хранение данных обеспечивает MS SQL Server 2017. 


Структура хранимой информации.

1. Таблица Person хранит информацию о работниках - ФИО, дата рождения, фото. При желании можно дополнить различной другой информацией.

2. Таблица Staff - штатное расписание с указанием наименования должности и общее количество ставок на должность.

3. Таблица Skill - общий справочник навыков, которые используются для всех должностей

4. Таблица PersonSkill хранит информацию о навыках каждого отдельного сотрудника. Из себя представляет пару Id персоны и Id навыка в качестве ключа и вещественное число - уровень по данному навыку.

5. Таблица StaffSkill хранит информацию о наборе навыков и их уровне для каждой должности из штатного расписания. Из себя представляет пару Id должности и Id навыка в качестве ключа и вещественное число - уровень по данному навыку.

6. Таблица PersonStaff представляет собой соответствие сотрудников должностям, занимаемым ими. Тоже пара Id должности и Id персоны в качестве ключа и вещественное число - та часть ставки, на которую он принят.


Описание программного обеспечения

Основная программа представляет из себя экранную форму с меню в виде набора кнопок. 

1. FormStaffs  Форма для ведения списка должностей с количеством ставок и набором навыков для каждой.

2. FormSkills Форма работы со списком навыков

3. FormPersons Просмотр всех сотрудников, редактирование списка навыков каждого, возможность добавления нового(используя FormPersonAdd)

4.FormPersonStaff Просмотр работающих по должностям, приём на должность, увольнение с неё.

5. FormPersonAdd Добавление нового сотрудника или редактирование данных по уже имеющемуся.

6. FormSkillAdd Добавление нового навыка в общий список

7. FormStaffAdd Добавление новой должности в общий список

8. FormStaffPersonAdd Добавление сотрудников на должность, множественный выбор.



Несколько слов о написанном.

Исходя из поставленной задачи и принятом решении для неё, была разработана структура хранимой информации. В процессе работы она претерпевала некоторые изменения, которые фиксировались в виде дополнительных скриптов.
Для релиза был получен конечный скрипт для создания БД и её внутренней структуры.

Все формы разрабатывались поочерёдно на основе уже сделанных. FormStaffs была первой, потом FormPersons, в которой были сделаны доработки, потом FormPersonSkills, куда всё сделанное тоже было внедрено.. Но тут у меня возникли вопросы. Первое, а надо ли в назначении людей на должность иметь возможность редактировать его уровень навыков? Или пусть это останется в форме, отвечающей за кадровый состав. Ну и главное, что если две формы с более-менее схожим функционалом, это ещё куда ни шло, то три - это уже слишком. И совершенно неразумно перетаскивать готовый код из одной формы в другую, малость изменяя его для местных особенностей, лучше сделать это один раз и для всех. Оптимальным вариантом, я считаю, было бы сделать форму с общими для всех объектами и действиями, а потом все три унаследовать от неё. Но у меня подобное без проблем получалось в Borland Bulder'е, а потом и в Embarcadero, но вот в Visual Studio как-то не задалось. Можно как альтернативу создать некий объект, унаследовав его от панели, на которой размещены гриды и кнопки, прописаны виртуальные функции, а потом в разных формах его внедрять и настраивать. Но .. Не успел.
Особого украшательства тоже нет, основное внимание было уделено функционалу. 
Так же не успел сделать проверку на превышение назначений лимита. Было желание сделать триггер на проверку при вставке и возможность его включать-выключать из программы, но тоже не дошло до этого.
Ещё возникла мысль после обзора всего сделанного, что возможно стоило бы сделать форму по приёму сотрудников немного в другом виде - показ должности, показ требуемого набора навыков и их уровни и рядом показ значений навыков для этого же набора у претендента. Тогда можно было бы сразу сопоставлять, что есть, чего нет.

Следующий момент для проверок и принятия решений - как лучше добывать данные. Надо ли всё доставать из БД каждый раз или же один раз считать значения нескольких таблиц и потом оперировать этим всем уже в памяти. Предполагаю, на небольших данных это будет более эффективно, но у меня реализован первый вариант. Собственно, переделка тут может быть очень простой - в сервисе получения данных надо будет один раз считать таблицы и потом работать с ними, при необходимости перечитывая их или сохраняя. Вот тут следует отметить, что тот же Entity Framework, с которым я работаю уже несколько лет, позволяет сохранять данные намного удобнее. 
Первоначально для каждой формы делался свой модуль работы с БД, но скоро стало понятно, что проще сделать один на всех, т.к. в разных формах требуются достаточно часто одинаковые функции.

В программе почти нет отлова исключений. Для расстановки try/catch надо смотреть, где это требуется, а где стоит пропустить на уровень выше. При работе с БД тоже не успел тщательно разобраться, где нужно только вставлять новые и сигнализировать о попытке вставить уже имеющееся, где следует работать по принципу вставка/добавление и т.д.
